教局聯絡人或損保密評審制度

教局聯絡人或損保密評審制度

陳碧華

【本報訊】現時教科書要列入教育局適用書目表須經評審程序，評審小組由大專學者、前線教師、教育局專科人員等組成。有曾參與教師向《蘋果》表示，各評審員一般只將意見交給教育局聯絡人，局方會整合意見並將評審報告交出版社，過程中不會知道其他評審身份，也無機會看出版社收到的評審報告。

參與教師稱無遇政治介入

教育界立會議員葉建源認為，保密評審程序可避免利益衝突，一般而言無問題，但事件揭示來自教育局的評審小組聯絡人角色值得關注，「佢只係將其他評審意見集合？定都加意見？」他擔心若可加自己意見，某程度或代表官方立場。葉昨向教育局提出書面質詢，要求釐清課本評審的準則及機制，包括有否建議出版社須按某種史觀取用史料，以及評審小組評語是否代表教育局立場等。

有過去曾參與評審歷史教科書的教師稱，按其經驗過去並無任何政治介入，會讓教師按其專業審書，他強調歷史本身就涉及詮釋，觀點角度可爭議，過往從未收過要按某史觀審書的要求。

據教局《課本評審程序簡介》，若課本內容無按報告意見修訂，局方有權將課本從適用書目表刪除。適用書目表列明課本是按各科課程文件編寫，經教育局審閱和接受，各校可參考但毋須一定從適用書目表選用課本。

■記者鄧力行

上一則
否定「收回」字眼 楊潤雄即晚改口

下一則
涉溫州動車意外公司 奪高鐵維修合約

否定「收回」字眼 楊潤雄即晚改口

政治審查歷史課本 黑手疑為教局主任 曾稱持開放態度看「六四冇死人」

泛民打手LIKLN